\section{バッチ定義体文法}

\subsection{概要}

バッチ定義体とは、オンライン配下とプログラムと共に実行されるバッチの実
行環境について定義を行う定義体である。実際の内容は、

\begin{itemize}
\item	{\bf 定義体の名前}
\item	{\bf バッチを処理するプログラムの名前}
\item	{\bf バッチに関わるデータの内容}
\item	{\bf データベースについての記述}
\end{itemize}

によって構成されている。

\subsection{構文}

\begin{verbatim}
バッチ定義体        ::= バッチ定義体名定義 デフォルト定義 { bind定義 } { DB宣言 } .
デフォルト定義      ::= 配列定義 文字列定義 .
配列定義            ::= "arraysize" 大きさ ";" .
文字列定義          ::= "textsize" 大きさ ";" .
大きさ              ::= 整数 .
bind定義            ::= "bind"  モジュール名 言語ハンドラ名 ";" .
言語ハンドラ名      ::= 文字列 .
モジュール名        ::= 文字列 .
DB宣言              ::= "db" [ DBグループ名 ] "{" { DB名行 } "}" ";" .
DBグループ名        ::= 文字列 .
DB名行              ::= DB名 ";" .
DB名                ::= 名前 .
\end{verbatim}

\subsection{意味}

\begin{itemize}
\item	{\bf バッチ定義体名}	\\
		バッチ定義体名はバッチ定義体につける名前である。バッチ定義体は
		システムでこの名前によって識別される。現在のところ、バッチ定義
		体名とバッチ定義体のファイル名の関係は、
		\begin{verbatim}
		バッチ定義体名 + '.bd'
		\end{verbatim}
		でなくてはならない。

\item	{\bf bind定義}	\\
		bind定義は、バッチで使用されるアプリケーションモジュールと記述
		言語の関連付けを決定する。すなわち、どのアプリケーションモジュー
		ルがどの言語で書かれているか(どの言語用のハンドラを用いるべき
		か)を定義する。

\item	{\bf デフォルト定義}	\\
		デフォルト定義は、不定長配列(個数が定義されていない配列)や不定長
		文字列(textで定義された文字列)を固定長にするための大きさを定義す
		る。不定長配列や不定長文字列が直接扱える言語の場合は、特に意味
		を持たない

\item	{\bf DB宣言}	\\
		DB宣言は、このLDで使用するデータベースを宣言する。

\end{itemize}

\subsection{その他事項}

\begin{itemize}
\item	{\bf 外部ファイル参照}	\\
	本定義ファイルは、任意の位置で他のファイルを読み込むことが出来る。
	このための擬似命令が\verb|#include|である。使用するには、
	\verb|#include|の後に\verb|<>|または\verb|""|でくくったファイル名
	を指定すると、指定したファイルを組み入れる

\item	{\bf コメント}	\\
	本定義ファイルは、任意の位置にコメントが記述出来る。コメントとなる
	のは、\verb|#|のから行末までである
	
\end{itemize}

\subsection{例}

以下は定義の例である。

\begin{verbatim}
name    sample;

arraysize   20;
textsize    200;

# bind <module name> <hander name> ;

#bind   "SAMPLEB"   "dotCOBOL";
bind    "SAMPLEB"   "OpenCOBOL";
bind    "say"       "OpenCOBOL";
bind    "sampleb"   "OpenCOBOL";

db  "ORCA"  {
    metadb;
    adrs;
};
\end{verbatim}
