\chapter{COBOL API}

\section{基本事項}

\subsection{データ形式}

MONTSUQIのデータ規約は、Cのデータ規約とほぼ同じである。つまり、

\begin{itemize}
\item	文字列は可変長で、ヌルキャラクタで終端されている
\item	論理値は整数で表現されている
\item	整数のendianは機種依存
\end{itemize}

である。そのため、このままではCOBOLでは操作が出来ない。そこで、これらを
以下のように変換する。

\begin{itemize}
\item	文字列は固定長で、余白には空白が詰められている
\item	論理値は1文字で表現されていて、trueは`T'、falseは`F'
\item	整数のendianは一定の規則がある
\end{itemize}

\subsection{入出力データ(dotCOBOL)}

アプリケーションサーバの入出力単位は、LDのデータである。つまり、LD定義体
のうち、data文により定義されたものに、制御フィールドを付加したものが、入
出力データとなる。

入出力データに必要なCOPY句はcopygenによって生成することが出来る。

\begin{quote}
\begin{verbatim}
$ copygen -ldr <LD定義体名> > LDRFILE
$ copygen -ldw <LD定義体名> > LDWFILE
\end{verbatim}
\end{quote}

\section{MCPハンドラ}

\subsection{概要}

MONTSUQIの基本的な処理はLDに書かれたデータによって駆動される単一のプログラ
ムであるが、これをそのまま使ってプログラムを書くのは、かなり面倒である上、
TPモニタの動作に関する深い知識を必要とする。このことは、本来のアプリケー
ションの開発とは無関係の複雑さである。

そのため、MONTSUQIでCOBOLを使ってアプリケーションを開発する場合、MCPハンド
ラを使って開発することが推奨される。

このMCPハンドラは、以下の機能を持つ。

\begin{itemize}
\item	LD電文の解釈
\item	プログラムの実行制御
\item	インターフェイスの翻訳
\end{itemize}

MCPハンドラ上のアプリケーションは、MCPハンドラから呼び出されるサブルーチ
ンとして作成される。

\subsection{MCPハンドラのモデル}

MCPハンドラは、ウィンドウとアプリケーションを結びつける。つまり、ウィン
ドウに対応したアプリケーションが存在し、イベント発生時にはイベントの発生
したウィンドウに結びつけられたアプリケーションを呼び出す。

個々のアプリケーションは、同じLDのアプリケーションの全ての画面データおよ
びSPAデータが操作可能である。

\subsection{アプリケーションの呼び出し}

MCPハンドラはイベントの発生したウィンドウに対応したアプリケーションを検
索し、対応したアプリケーションをサブルーチンとして呼び出す。その時のパラ
メータは、

\begin{variables}
\variable{MCPAREA}
	MCPハンドラの制御領域
\variable{SPAAREA}
	SPA領域
\variable{LINKAREA}
	プログラム間連絡領域
\variable{SCRAREA}
	画面領域
\end{variables}

の4つである。

アプリケーションから見ると、自分が呼び出される前に画面データを読み込み、
自分から復帰した後に画面を出力する。また、トランザクションも、自分が呼び
出される前にスタートし、自分から復帰した後にコミットする。

アプリケーションは呼び出されてから復帰するまでに、必ず一度は
{\tt PUTWINDOW}を呼び出さなくてはならない。これは画面描画のためのサブルー
チンであるが、実際の描画は復帰後に行われる。

\section{MCPアプリケーションの作成}

\subsection{基本ロジック}

MCPハンドラから呼び出されるアプリケーションは、{\tt MCPAREA}の項目である
{\tt MCP-WIDGET}, {\tt MCP-EVENT}, {\tt MCP-STATUS}の内容によって、自分
への要求の内容を知る。

それぞれの項目の意味は、以下のようになる。

\begin{variables}
\variable{MCP-STATUS}
	アプリケーションの状態。他のプログラムから制御が来た場合は`LINK'、自
	分の出力した画面の処理なら`PUTG'
\variable{MCP-WIDGET}
	イベント発生契機となったウィジェット名
\variable{MCP-EVENT}
	イベント識別の文字列
\end{variables}

アプリケーションプログラムの先頭で、これらの項目の値によって処理を分枝す
るようにプログラムを書く。

多くの場合、{\tt MCP-WIDGET}の意味するところと、{\tt MCP-EVENT}の意味す
るところは、意味的に等価であることが多いので、実際には{\tt MCP-EVENT}と
{\tt MCP-STATUS}の値によって処理を分枝するようにする場合が多い。

具体的に、以下のようなコードを書く。

\begin{verbatim}
       LINKAGE                 SECTION.
       COPY    MCPAREA.
       COPY    DEMOLD-SPA.
       COPY    DEMOLD-SCREEN.
       COPY    LINKAREA.
            02  LINK-DEMO    REDEFINES     LINKDATA.
              03  LNK-LINKTEXT    PIC X(200).
      **************************************************************************
       PROCEDURE           DIVISION    USING
           MCPAREA
           SPAAREA
           SCRAREA.
       000-MAIN                SECTION.
           EVALUATE    MCP-STATUS      ALSO    MCP-EVENT
             WHEN     'LINK'           ALSO    ANY
               PERFORM 010-INIT
             WHEN     'PUTG'           ALSO   'OpenCalendar'
               PERFORM 210-OPEN-CALENDAR
             WHEN     'PUTG'           ALSO   'CloseCalendar'
               PERFORM 220-CLOSE-CALENDAR
             WHEN     'PUTG'           ALSO   'PutData'
               PERFORM 230-PUT-DATA
             WHEN     'PUTG'           ALSO   'Left'
               PERFORM 240-CLICK-LEFT
             WHEN     'PUTG'           ALSO   'Right'
               PERFORM 250-CLICK-RIGHT
             WHEN      OTHER
               PERFORM 290-OTHER
           END-EVALUATE.
      *
           EXIT    PROGRAM.
\end{verbatim}

LINKAREAのCOPYの後にある項目定義は、LINKDATAの再定義によって連絡領域の項
目名を作るためである。

\subsection{COPY句の生成}

MCPハンドラとのインターフェイスのうち、{\tt MCPAREA}については固定である
が、{\tt SPAAREA}と{\tt SCRAREA}については、LD単位に作成する必要がある。
また、{\tt LINKAREA}はシステム単位に作成する必要がある。

{\tt SPAAREA}を生成するには、

\begin{quote}
\begin{verbatim}
$ copygen -name SPAAREA -prefix SPA- <SPAのレコード定義体名>
\end{verbatim}
\end{quote}

のようにする。保存するファイル名は任意であるが、SPAAREAはLD毎に異なるこ
とから、

\begin{itemize}
\item	LD名
\item	SPAAREAであること
\end{itemize}

がわかるような名前にするのが望ましい。具体的には、
\[LD名 + ``-SPA'' \]といった感じの名前にする。

{\tt SCRAREA}を生成するには、

\begin{quote}
\begin{verbatim}
$ copygen -screen -name SCRAREA <LD名>
\end{verbatim}
\end{quote}

のようにする。SCRAREAもSPAAREA同様にLD毎に異なるので、

\begin{itemize}
\item	LD名
\item	SCRAREAであること
\end{itemize}

がわかるような名前にするのが望ましい。

SCRAREAはこのままでも使えないことがないが、項目の階層に画面レコード定義
の情報を直接反映してしまうので、画面の構成によっては余分な集団項目を生成
しがちである。また、項目名が画面レコード定義と同じものを使ってしまうため、
名前の重複が発生しやすい。さらに、いくつかの画面を束ねてLDを作るため、複
数の画面での項目名までもが重複する危険がある。一応COBOLの文法的には重複
した項目は{\tt OF}で修飾するようにすれば問題ないのではあるが、かなりソー
スが繁雑になってしまう。

そこで、この生成されたSCRAREAを使いやすい形に修正を行う。具体的には、

\begin{itemize}
\item	項目名の変更
\item	不要な階層の除去
\end{itemize}

を行う。

MONTSUQIの言語ラッパはオフセットのみを意識してデータを並べるので、項目
名等は任意に変更して構わない。ただし、項目のオフセットは絶対に変更して
はならない。だから、

\begin{itemize}
\item	基本項目の削除
\item	OCCURSの変更
\item	項目の順序変更
\end{itemize}

等は行ってはならない。

この方法は、一度に全部を一人で作成する時には都合が良いが、現実にはそれは
困難である。この時には分割生成を行う。分割生成するには、まず

\begin{quote}
\begin{verbatim}
$ copygen -screen
\end{verbatim}
\end{quote}

として、レコード定義の最初の2行を出力し、それに

\begin{quote}
\begin{verbatim}
$ copygen -screen <画面レコード定義体>
\end{verbatim}
\end{quote}

として出力したものを連結して行く。もちろん結合前に項目名等の変更を行って
おく。この時の留意点は一度に作成する場合と同じである。また、連結の順序は、
LD定義体のwindow定義と同じでなくてはならない。

{\tt LINKAREA}を生成するには、

\begin{quote}
\begin{verbatim}
$ copygen -linkage
\end{verbatim}
\end{quote}

のようにする。項目名は必要に応じて変更する。

\section{MCPハンドラ・サービスAPI}

アプリケーションは、

\begin{itemize}
\item	MCPDBSUBの呼び出し
\item	MCPDCSUBの呼び出し
\item	MCPAREAの値の操作
\end{itemize}

によってMCPハンドラに処理依頼を出す。このうち、MCPAREAの操作によって処理
依頼を出すことは、互換性や安全性に問題があるので、直接操作をしないで、
MCPDBSUBやMCPDCSUBを呼び出すことによって操作するのが望ましい。

MCPDBSUBやMCPDCSUBは現在のところ、dotCOBOLの制約により、処理に対応したサ
ブルーチンをCALLするのではなく、処理の名前を処理名の項目に設定してから、
MCPDBSUBやMCPDCSUBをCALLする。

\subsection{MCPDBSUBのAPI}

MCPDBSUBには、以下の機能がある。

\begin{options}
\option{DBOPEN}
	データベースをopenする(通常はMCPMAIN中で行われている)
\option{DBCLOSE}
	データベースをcloseする(通常はMCPMAIN中で行われている)
\option{DBGANY}
	レコードをキー指定でgetする。キーに該当するレコードがなければ、失敗
	する
\option{DBGANYN}
	レコードをキー指定でgetする。キーに該当するレコードがなければ、次の
	レコードをgetする
\option{DGBNEXT}
	{\tt\it DBGANYN}の後で、次のレコードをgetする
\option{DBMODIFY}
	レコードを更新する
\option{DBERASE}
	レコードを削除する
\option{DBSTORE}
	レコードを新規に作成する
\end{options}

これらの機能を使う場合は、

\begin{enumerate}
\item	必要ならキー値をレコード上の項目に設定する
\item	MCP-PATHにレコード名を設定する
\item	MCP-FUNCに機能名を設定する
\item	MCPDBSUBを呼び出す
\item	必要ならMCP-RCを見る
\end{enumerate}

という手順で行う。MCPDBSUBの呼び出し方は、

\begin{quote}
\begin{verbatim}
           CALL   'MCPDBSUB'   USING
               MCPAREA
               <レコード項目名>
\end{verbatim}
\end{quote}

のように行う。

MCP-RCは\verb|S9(9) BINARY|の変数であり、その値の意味は

\begin{center}
\begin{table}[ht]
	\begin{tabular}{|r|l|}
	\hline
	0		&	正常終了 レコード存在		\\	\hline
	1		&	正常終了 レコード不在		\\	\hline
	99		&	異常終了 レコード名間違い	\\	\hline
	-1		&	異常終了 処理名間違い		\\	\hline
	\end{tabular}
\caption[MCP-RCの値]{MCP-RCの値}
\label{table:1-1}
\end{table}
\end{center}

である。

\subsection{MCPDCSUBのAPI}

MCPDBSUBには、以下の機能がある。

\begin{options}
\option{PUTWINDOW}
	画面を表示する
\end{options}

これらの機能を使う場合は、

\begin{enumerate}
\item	MCP-FUNCに機能名を設定する
\item	その他のMCPAREAに必要なパラメータを設定する
\item	MCPDCSUBを呼び出す
\item	必要ならMCP-RCを見る
\end{enumerate}

という手順で行う。MCPDBSUBの呼び出し方は、

\begin{quote}
\begin{verbatim}
           CALL   'MCPDCSUB'   USING
               MCPAREA.
\end{verbatim}
\end{quote}

のように行う。

\begin{function}

\ititle{名前}

{\tt PUTWINDOW} - 画面出力を行う

\ititle{パラメータ}

\begin{variables}
\variable{MCP-PUTTYPE}
	出力タイプ
\variable{MCP-WINDOW}
	画面名
\end{variables}

\ititle{説明}

出力タイプには、以下の種類がある。

\begin{center}
\begin{table}[ht]
	\begin{tabular}{|l|l|}
	\hline
	CURRENT	&	現在の画面のまま出力						\\	\hline
	NEW		&	指定した画面を新しく開く					\\	\hline
	CLOSE	&	指定した画面を閉じる						\\	\hline
	CHANGE	&	指定した画面を新しく開き、元の画面を閉じる	\\	\hline
	BACK	&	前の画面を新しく開き、現在の画面を閉じる	\\	\hline
	FORK	&	指定した画面を新しく開く。JOINで元に戻れる	\\	\hline
	JOIN	&	FORKした画面から戻る						\\	\hline
	\end{tabular}
\caption[画面出力タイプ]{画面出力タイプ}
\label{table:1-2}
\end{table}
\end{center}

CHANGEの時の画面が別のLDの場合、別のLDに制御が渡る。

\end{function}

\section{MCPMAINの生成}

MCPMAINは基本的なロジックは作られているが、いくつかの部分がアプリケーショ
ン依存のため、いくつかのCOPY句の生成とソースの変更を行ってからコンパイル
を行う。

\subsection{COPY句の作成}

MCPMAINの必要とするCOPY句は、

\begin{variables}
\variable{LDRFILE}
\variable{LDWFILE}
\end{variables}

の2つである。

LDRFILEを作成するには、まず、

\begin{quote}
\begin{verbatim}
$ copygen -ldr <LD名> > LDRFILE
\end{verbatim}
\end{quote}

として作成する\footnote{必要なら{\tt -dir}も指定する}。

LDWFILEも同様に、
けなので、

\begin{quote}
\begin{verbatim}
$ copygen -ldw <LD名> > LDWFILE
\end{verbatim}
\end{quote}

として作成する。

