\section{データ構造定義体文法}\label{sec:DD}

\subsection{概要}

本システムで扱うデータは、全てここで規定するデータ構造定義言語によって
定義されたデータである。この記述により、モニタ内でのデータの扱いを決定
し、また言語間のデータの互換性を維持する。

\subsection{構文}

\begin{verbatim}
データ構造定義  ::= レコード定義 .
レコード定義    ::= "{" { メンバ定義 } "}" .
メンバ定義      ::= メンバ名 型名 { 配列指定 } { "," 属性 } ";" .
メンバ名        ::= 名前 .
配列指定        ::= "[" ( 配列サイズ | "" ) "]" .
配列サイズ      ::= 整数 .
型名            ::= char型 | varchar型 | byte型 | text型 | number型 | 整数型 | レコード型 .
char型          ::= "char" [ "(" 文字数 ")" ] .
varchar型       ::= "char" [ "(" 文字数 ")" ] .
byte型          ::= "byte" [ "(" byte数 ")" ] .
number型        ::= "number" [ "(" 桁数 [ "," 小数点以下桁数 ] ")" ] .
文字数          ::= 整数 .
byte数          ::= 整数 .
桁数            ::= 整数 .
小数点以下桁数  ::= 整数 .
text型          ::= "text" .
整数型          ::= "int" .
属性            ::= "input" | "output" | "virtual" ;
レコード型      ::= レコード定義 .
\end{verbatim}

\subsection{意味}

\begin{itemize}
\item	char型は固定長文字列を表現する。長さは"(" ")" の中の数字で指定
		し、省略した場合は1が指定されたものとみなす
\item	byte型は固定長領域を表現する。中身に関してはシステムは何もしない
\item	number型は固定長数字列を表現する。数字のみによる文字列である他
		は、char型と同じである
\item	text型は可変長文字列を表現する。長さの指定はない
\item	配列は型の後に大きさを指定することによって宣言する。大きさが省
		略された場合は可変サイズになる。次元には特に制限はない
\item	メンバはそのレコード定義内でのみスコープを持つ。つまり、他のレ
		コード定義に同じ名前が現れても、それらは別々のものとして扱われる
\end{itemize}

\subsection{その他事項}

\begin{itemize}
\item	{\bf 外部ファイル参照}	\\
	本定義ファイルは、任意の位置で他のファイルを読み込むことが出来る。
	このための擬似命令が\verb|#include|である。使用するには、
	\verb|#include|の後に\verb|<>|または\verb|""|でくくったファイル名
	を指定すると、指定したファイルを組み入れる

\item	{\bf コメント}	\\
	本定義ファイルは、任意の位置にコメントが記述出来る。コメントとなる
	のは、\verb|#|のから行末までである
	
\end{itemize}

\subsection{例}

以下は定義の例である。

\begin{verbatim}
foo {
    a   char(3);
    b   char(2);
    c   {
        d   char;
        e   char(2);
        g   {
            h   char(4);
            i   char(5);
        }   [10];
    };
    f   {
        d   char;
        e   char(2);
        g   {
            h   char(4);
            i   char(5);
        }   [2];
    }   [5];
    i   {
        d   char;
        e   char(2);
    }   [];
    l   text;
};
\end{verbatim}

これは同じ宣言をCOBOL形式で書くと、

\begin{verbatim}
01  foo.
    02  a           PIC X(3).
    02  b           PIC X(2).
    02  c.
      03  d             PIC X.
      03  e             PIC X(2).
      03  g             OCCURS  10.
        04  h             PIC X(4).
        04  i             PIC X(5).
    02  f           OCCURS  5.
      03  d             PIC X.
      03  e             PIC X(2).
      03  g             OCCURS  2.
        04  h             PIC X(4).
        04  i             PIC X(5).
    02  i           OCCURS  ?.
      03  d             PIC X.
      03  e             PIX X(2).
    02  l           PIC X(?).
\end{verbatim}

のようになる。ただし、構造体はCOBOLで言う集団項目としての切り口は持たな
い。

