\section{環境定義体文法}

\subsection{概要}

環境定義体とは、本システムの実行環境全体を定義する定義体である。実際の
内容は、

\begin{itemize}
\item	{\bf 環境の名前}
\item	{\bf ディレクトリ環境の記述}
\item	{\bf 多重化レベルの記述}
\item	{\bf システム共通領域の定義}
\item	{\bf LD名とアプリケーションサーバの対応付け}
\item	{\bf バッチ実行環境の定義}
\item	{\bf データベースグループについての記述}
\end{itemize}

によって構成されている。

\subsection{構文}

\begin{verbatim}
環境定義体          ::= 環境名定義 [ ディレクトリ宣言 ] [ multiplex_level指定 ]
                        [ 画面スタック宣言 ] [ システム共通領域宣言 ]
                        [ LD宣言 ] [ バッチ宣言 ] [ wfc宣言 ] { DBグループ宣言 } .
環境名定義          ::= "name" 環境名 ";" .
環境名              ::= 名前 .
ディレクトリ宣言    ::= [ ベースディレクトリ宣言 ] [ LDディレクトリ宣言 ]
                        [ BDディレクトリ宣言 ] [ レコード定義ディレクトリ宣言 ] .
ベースディレクトリ宣言  ::= "base" ベースディレクトリ名 .
ベースディレクトリ名    ::= 文字列 .
LDディレクトリ宣言  ::= "lddir" LDディレクトリ名 .
LDディレクトリ名    ::= 文字列 .
BDディレクトリ宣言  ::= "bddir" BDディレクトリ名 .
BDディレクトリ名    ::= 文字列 .
wfc宣言             ::= "wfc" "{" { wfc宣言行 } "}" ";" .
wfc宣言行           ::= aps待機ポート定義 .
aps待機ポート定義   ::= "port" 待機ポート ";" .
待機ポート          ::= ポート | ポート番号 .
ポート番号          ::= 整数 .
レコードディレクトリ宣言    ::= "record" レコードディレクトリ名 .
レコードディレクトリ名  ::= 文字列 .
multiplex_level指定 ::= "multiplex_level" 多重化レベル .
多重化レベル        ::= "no" | "ld" | "id" | "aps" .
画面スタック宣言    ::= "stacksize" 大きさ ";" .
大きさ              ::= 整数 .
システム共通領域宣言    ::= "linkage" システム共通領域名 .
システム共通領域名  ::= 名前 .
LD宣言              ::= "ld" "{" { LD宣言行 } "}" ";" .
LD宣言行            ::= LD名 aps記述 ";" .
aps記述             ::= ( apsポート { "," apsポート } | aps数 ) .
aps数               ::= 整数 .
apsポート           ::= ポート [ "*" aps数 ] .
ポート              ::= """ ホスト名 ":" { ポート名 } """ .
DBグループ定義      ::= "db_group" [ DBグループ名 ] "{" 
                        共通項目 [ type依存項目 ] "}" ";" .
DBグループ名        ::= 文字列 .
共通項目            ::= ハンドラ宣言 [ リダイレクト ] .
ハンドラ宣言        ::= "type" ハンドラ名 ";" .
ハンドラ名          ::= 文字列 .
リダイレクト        ::= リダイレクトポート宣言 [ リダイレクトファイル宣言 ] .
リダイレクトポート宣言  ::= "redirect_port" リダイレクトポート ";" .
リダイレクトポート  ::= ポート .
リダイレクトファイル宣言    ::= "redirect" ファイル名 ";" .
ファイル名          ::= 文字列 .
\end{verbatim}

\subsection{意味}

\begin{itemize}
\item	{\bf 環境名}	\\
		環境名は環境につける名前である

\item	{\bf ディレクトリ宣言}	\\
		ディレクトリ宣言は、環境を記述したファイルの所在をシステムに教
		える。この宣言は、プログラム起動時に起動パラメータにより変更す
		ることも可能である

\item	{\bf 画面スタックサイズ}	\\
		画面遷移を保持するスタックの大きさを指定する。最低値が16で、そ
		れよりも小さい指定は出来ない(無視される)

\item	{\bf 多重化レベル}	\\
		トランザクション処理の並列化をする戦略を指定する。詳細は
		\ref{subsec:multiplex}を参照のこと

\item	{\bf システム共通領域宣言}	\\
		SPAのうちLDをまたがって保持される領域についてのデータ構造定義
		体を宣言する。詳細は\ref{subsec:SPA}を参照のこと

\item	{\bf LD宣言}	\\
		システムで使うLDについて宣言を行う。本システムではLDはアプリケー
		ションサーバの実行単位でもあるので、ここでLDとアプリケーション
		サーバの対応を定義する

\item	{\bf DBグループ定義}	\\
		システムで使うDBグループについて定義をする。DBグループについて
		は\ref{subsec:DBG}を参照のこと。DBグループ名を指定しないと、無
		名のDBグループを定義したことになる
\end{itemize}

\subsection{その他事項}

\begin{itemize}
\item	{\bf 外部ファイル参照}	\\
	本定義ファイルは、任意の位置で他のファイルを読み込むことが出来る。
	このための擬似命令が\verb|#include|である。使用するには、
	\verb|#include|の後に\verb|<>|または\verb|""|でくくったファイル名
	を指定すると、指定したファイルを組み入れる

\item	{\bf コメント}	\\
	本定義ファイルは、任意の位置にコメントが記述出来る。コメントとなる
	のは、\verb|#|のから行末までである
	
\item	{\bf ポートの指定}	\\
	ポートの指定は、ホスト名とポート名を':'で連結した文字列である。ま
	た、ホスト名の代わりに直接IP addressを指定することも可能であるが、
	IP v6のアドレスの場合は`[]'で囲む必要がある。ポート名はポート番号
	でも構わない。

\item	{\bf ディレクトリ指定のメタ文字}	\\
	ディレクトリ指定の際は、以下のメタ文字が有効となる

	\begin{itemize}
	\item	\verb|~|	\\
		起動したユーザのホームディレクトリを意味する
	\item	\verb|=|	\\
		baseで定義したディレクトリ、あるいは起動パラメータでの-baseで
		指定したディレクトリを意味する
	\end{itemize}

\end{itemize}

\subsection{例}

以下は定義の例である。

\begin{verbatim}
name    demo;

base    "~/panda/samples";

lddir   "=/sample1";
bddir   "=/sample1";
record  "=/sample1";

#multiplex_level    no;
#multiplex_level    ld;
multiplex_level id;

#linksize   1024;
linkage     link;

ld  {
    demo1   "localhost:9100";
    demo2   "localhost:9200";
};

db_group    "log"   {
    type    "PostgreSQL";
    port    "localhost";
    name    "panda";
    file    "orca.log";
};

db_group    {
    type    "PostgreSQL";
    port    "localhost";
    name    "ORCA";
    redirect_port   "localhost";
    redirect        "log";
};
\end{verbatim}
