\section{環境変数}

本システムで使う環境変数は以下のものがある。

\begin{itemize}
\item	{\it MONPS\_LOAD\_PATH}	\\
	glserver のアプリケーションの場所。具体的には panda.soの場所。デフォ
	ルトは\verb|$libdir|
\item	{\it APS\_HANDLER\_LOAD\_PATH}	\\
	aps(dbstab も含む) の言語ハンドラの場所。デフォルトは\verb|$libdir|
\item	{\it MONDB\_LOAD\_PATH}	\\
	HAKAMA のデータベースハンドラの場所。デフォルトは\verb|$libdir|
\item	{\it MONDB\_LOCALE}	\\
	データベースバックエンドのlocale。デフォルトはconst.hのDB_LOCALEに従う
\item	{\it APS\_LOAD\_PATH}		\\
	Cのアプリケーションロードパス。デフォルトは\verb|$libdir|
\item	{\it APS\_EXEC\_PATH}		\\
	exec typeアプリケーションロードパス。デフォルトは\verb|$libdir|
\item	{\it COB\_LIBRARY\_PATH}	\\
	OpenCOBOLのアプリケーションロードパス。デフォルト\verb|は$libdir|
\item	{\it LD\_LIBRARY\_PATH}	\\
	その他dynamic loadするライブラリのパス
\item	{\it LOG\_FILE\_NAME}		\\
	メッセージを出力するファイル。デフォルトは標準出力。先頭に\verb|@|
	があると、それ以降をホスト名とみなして、そのホストの{\it msgd}に出
	力する
\item	{\it LOG\_DATA\_FORMAT}	\\
	ログデータの出力フォーマットを決定する文字列。デフォルトは、
	\verb|%Y/%M/%D/%h:%m:%s %F:%f:%L:%B|。ただし、{\it msgd}を使う
	場合は、\verb|%F:%i:%f:%L:%B|に固定である。
\item	{\it RUBYLIB}	\\
	Rubyのライブラリロードパス
\end{itemize}

\subsection{LOG\_DATA\_FORMATの意味}

フォーマット文字列はフラグ文字と一般の文字に分類される。一般の文字はそ
のまま出力され、フラグ文字は以下に挙げるルールにより置換されて出力され
る。

フラグ文字は\verb|%|を前置することによって識別される。

\begin{quote}
\begin{tabular}{|l|l|}\hline
文字	&	意味					\\	\hline\hline
Y		&	年(4桁)					\\	\hline
M		&	月(2桁)					\\	\hline
D		&	日(2桁)					\\	\hline
h		&	時(2桁)					\\	\hline
m		&	分(2桁)					\\	\hline
s		&	秒(2桁)					\\	\hline
F		&	発生ソースファイル名	\\	\hline
f		&	メッセージフラグ		\\	\hline
i		&	モジュール ID			\\	\hline
L		&	ソース行番号			\\	\hline
B		&	メッセージ本体			\\	\hline
\end{tabular}
\end{quote}
