\section{glclient}

\begin{function}

\ititle{名前}

{\tt glclient} - glterm用クライアント

\ititle{書式}

\begin{verbatim}
glclient <OPTIONS> アプリケーション指定
\end{verbatim}

\ititle{説明}

{\tt glclient}はglserverに接続するGUI端末クライアントである。

\ititle{オプション}

	\begin{options}

	\option{-host}
	glserverの稼働しているホスト名。
	デフォルトはlocalhost。

	\option{-port}
	glserverの待機ポート番号。
	デフォルトは8000。

	\option{-cache}
	画面キャッシュ格納ディレクトリ。
	デフォルトは\verb|cache|。

	\option{-style}
	追加スタイルファイル格納ディレクトリ。
	デフォルトは空。すなわち追加スタイルファイルを使用しない。この場合
	は、\verb|gltermrc|に記述したスタイルのみを使用する。

	\option{-user}
	glserverにloginするユーザ名。
	デフォルトは環境変数\verb|USER|の値。

	\option{-pass}
	glserverにloginするパスワード。
	デフォルトは空文字。

	\option{-ssl}
	glclientとの通信にSSLを使う。SSLを使用しない場合は、SSL用のパラメー
	タである\verb|-key|, \verb|-cert|, \verb|-CApath|, \verb|-CAfile|,
	\verb|-verifypeer|の指定は意味を持たない
	デフォルトはSSLを使用しない

	\option{-key}
	SSLの秘密鍵ファイル名。鍵はpem形式
	デフォルトは秘密鍵ファイルを指定しない(証明書と同じファイルになっている)

	\option{-cert}
	証明書ファイル名。証明書はpem形式。
	デフォルトは証明書を指定しない。\verb|-key|も\verb|-cert|も指定さ
	れていない場合はエラーになる

	\option{-CApath}
	CA証明書へのパス。
	デフォルトはCA証明書パスを使用しない。

	\option{-CAfile}
	CA証明書ファイルへのパス。
	デフォルトはCA証明書ファイルを指定しない。-CApathも-CAfileも指定さ
	れていない場合は、CA証明書による機能を使わない。

	\option{-verifypeer}
	クライアント証明書の検証を行う。
	デフォルトは検証を行わない。

	\end{options}

アプリケーション指定は、glserver上で動くアプリケーションモジュール名と
引数\verb|:|で区切って指定する。引数の解釈は、アプリケーションモジュー
ル依存である。MONTSUQIを使用する場合は、\verb|panda:<LD名>|という指定になる。

\ititle{例}

\begin{verbatim}
glclient -user ogochan -pass "ain@Lkad" panda:sample
\end{verbatim}
glclientを起動する。ユーザは`ogochan'。アプリケーション`panda'に引数
`sample'を持って接続する。

\ititle{バグ}

\ititle{参照}

glserver

\ititle{注意}

glserver接続時に、相互のバージョンチェックを行い、バージョンが異なると
接続出来ない。

\end{function}

