\section{glserver}

\begin{function}

\ititle{名前}

{\tt glserver} - glterm用プレゼンテーションサーバ

\ititle{書式}

\begin{verbatim}
glserver <OPTIONS>
\end{verbatim}

\ititle{説明}

{\tt glserver}はglclientを接続するためのプレゼンテーションサーバである。
デーモンとして動かす。

\ititle{オプション}

	\begin{options}

	\option{-port}
	待機用ポート番号。
	デフォルトは8000。

	\option{-back}
	接続待ちキュー長。
	デフォルトは5。

	\option{-screen}
	画面格納ディレクトリ名。
	デフォルトは起動したディレクトリ。

	\option{-record}
	レコード定義体のあるディレクトリ。
	デフォルトは起動したディレクトリ。

	\option{-auth}
	認証サーバの指定をURL形式で行う。
	デフォルトは\verb|glauth://localhost:8001|。これはglauthプロトコル
	で認証を行い、localhostのポート番号8001に要求を出すという意味であ
	る。

	\option{-ssl}
	glclientとの通信にSSLを使う。SSLを使用しない場合は、SSL用のパラメー
	タである\verb|-key|, \verb|-cert|, \verb|-CApath|, \verb|-CAfile|,
	\verb|-verifypeer|の指定は意味を持たない
	デフォルトはSSLを使用しない

	\option{-key}
	SSLの秘密鍵ファイル名。鍵はpem形式
	デフォルトは秘密鍵ファイルを指定しない(証明書と同じファイルになっている)

	\option{-cert}
	証明書ファイル名。証明書はpem形式。
	デフォルトは証明書を指定しない。\verb|-key|も\verb|-cert|も指定さ
	れていない場合はエラーになる

	\option{-CApath}
	CA証明書へのパス。
	デフォルトはCA証明書パスを使用しない。

	\option{-CAfile}
	CA証明書ファイルへのパス。
	デフォルトはCA証明書ファイルを指定しない。-CApathも-CAfileも指定さ
	れていない場合は、CA証明書による機能を使わない。

	\option{-verifypeer}
	クライアント証明書の検証を行う。
	デフォルトは検証を行わない。

	\option{-panda}
	wfcの待機ポート。
	デフォルトは\verb|localhost:9000|。

	\end{options}

\ititle{例}

\begin{verbatim}
glserver &
\end{verbatim}
glserverを起動する。画面およびレコードの定義体は、起動ディレクトリから
取得する。

\ititle{バグ}

\ititle{参照}

\ititle{注意}

glserverはglclientが接続する毎にサブプロセスを生成する。

SSLを使う場合、正規の証明書が必須である(自己証明は不可)。

SSLを使った場合で、かつクライアント証明書の検証が行われる場合
(\verb|-verifypeer|が指定された場合)、glauthを使った認証は無効になる。

\end{function}

