\section{LD定義体文法}

\subsection{概要}

LD定義体とは、LDの内容について定義を行う定義体である。実際の内容は、

\begin{itemize}
\item	{\bf LDの名前}
\item	{\bf 並列実行グループについての記述}
\item	{\bf LDを処理するプログラムの名前}
\item	{\bf LDのあるホスト名とポート名}
\item	{\bf LDを構成するデータの内容}
\item	{\bf データベースについての記述}
\item	{\bf アプリケーションサーバの実行されるディレクトリ}
\end{itemize}

によって構成されている。

\subsection{構文}

\begin{verbatim}
LD定義体            ::= LD名定義 [ wfc指定 ] [ multiplex_group指定 ]
                        [ ホームディレクトリ宣言 ] { bind定義 }
                        DCデータ定義 { DB宣言 } .
LD名定義            ::= "name" LD名 ";" .
LD名                ::= 名前 .
wfc指定             ::= "wfc" wfc待機ポート ";" .
wfc待機ポート       ::= ポート .
ポート              ::= """ ホスト名 ":" { ポート名 } """ .
multiplex_group指定 ::= "multiplex_group" multiplex_group名 ";" .
multiplex_group名   ::= 名前 .
bind定義            ::= "bind" 画面名 言語ハンドラ名 モジュール名 ";" .
画面名              ::= 文字列 .
言語ハンドラ名      ::= 文字列 .
モジュール名        ::= 文字列 .
ホームディレクトリ宣言
                    ::= "home" 実行ディレクトリ名 .
実行ディレクトリ名  ::= 文字列 .
DCデータ定義        ::= デフォルト定義 レコード定義 .
デフォルト定義      ::= 配列定義 文字列定義 .
配列定義            ::= "arraysize" 大きさ ";" .
文字列定義          ::= "textsize" 大きさ ";" .
大きさ              ::= 整数 .
DCデータ定義        ::= "data" "{" SPA定義 | window定義 "}" .
SPA定義             ::= "spa" SPAレコード名 ";" .
SPAレコード名       ::= 名前 .
ウィンドウ定義      ::= "window" "{" { ウィンドウ名行 } "}" ";" .
ウィンドウ名行      ::= ウィンドウ名 ";" .
ウィンドウ名        ::= 名前 .
DB宣言              ::= "db" [ DBグループ名 ] "{" { DB名行 } "}" ";" .
DBグループ名        ::= 文字列 .
DB名行              ::= DB名 ";" .
DB名                ::= 名前 .
\end{verbatim}

\subsection{意味}

\begin{itemize}
\item	{\bf LD名}	\\
		LD名はLDにつける名前である。LDはシステムでこの名前によって識別
		される。現在のところ、LD名とLD定義体のファイル名の関係は、
		\begin{verbatim}
		LD名 + '.ld'
		\end{verbatim}
		でなくてはならない。
\item	{\bf wfc指定}	\\
		wfcが待機しているポートを指定する。これは、apsからwfcに接続す
		る時のwfcの所在を知らせるためである。

\item	{\bf multiplex\_group指定}	\\
		環境定義体の{\tt multiplex\_level}指定が{\tt "id"}の場合
		に、実行グループを束ねるための名前を指定する。この名前が同じも
		のが、同じ{\tt id}に所属するということになる。同じ{\tt id}のLD
		は、並列に処理は{\bf されない}。

\item	{\bf bind定義}	\\
		bind定義は、イベント発生した画面とアプリケーションモジュールと
		の関連付けを決定する。本システムでは、処理モジュールは様々な言
		語で書かれることが想定されるので、どの言語で書かれているか(ど
		の言語用のハンドラを用いるべきか)も一緒に定義する。

\item	{\bf ディレクトリ宣言}	\\
		ディレクトリ宣言は、アプリケーションの実行されるべきディレクト
		リを指定する必要がある時に指定する

\item	{\bf デフォルト定義}	\\
		デフォルト定義は、不定長配列(個数が定義されていない配列)や不定長
		文字列(textで定義された文字列)を固定長にするための大きさを定義す
		る。不定長配列や不定長文字列が直接扱える言語の場合は、特に意味
		を持たない

\item	{\bf SPA定義}	\\
		SPA定義は、実際のSPA領域の構造を記述する。ワークフローコントロー
		ラは、この領域については、単純に領域確保と内容保持のみを行い、
		内容には関知しないが、構造が記述されていればアプリケーションサー
		バの言語ラッパで言語依存のデータ構造について互換を取るようにす
		る。

\item	{\bf ウィンドウ定義}	\\
		ウィンドウ定義は、このLDを構成するウィンドウのデータ定義を記述す
		る。プレゼンテーションサーバがLDにデータを振り分ける時は、この記
		述に従う

\item	{\bf DB宣言}	\\
		DB宣言は、このLDで使用するデータベースを宣言する。DBグループ名
		を指定しないと、無名のDBグループを指定したことになる
\end{itemize}

\subsection{その他事項}

\begin{itemize}
\item	{\bf 外部ファイル参照}	\\
	本定義ファイルは、任意の位置で他のファイルを読み込むことが出来る。
	このための擬似命令が\verb|#include|である。使用するには、
	\verb|#include|の後に\verb|<>|または\verb|""|でくくったファイル名
	を指定すると、指定したファイルを組み入れる

\item	{\bf コメント}	\\
	本定義ファイルは、任意の位置にコメントが記述出来る。コメントとなる
	のは、\verb|#|のから行末までである
	
\item	{\bf ポートの指定}	\\
	ポートの指定は、ホスト名とポート名を':'で連結した文字列である。ま
	た、ホスト名の代わりに直接IP addressを指定することも可能であるが、
	IP v6のアドレスの場合は`[]'で囲む必要がある。ポート名はポート番号
	でも構わない。

\item	{\bf ディレクトリ指定のメタ文字}	\\
	ディレクトリ指定の際は、以下のメタ文字が有効となる

	\begin{itemize}
	\item	\verb|~|	\\
		起動したユーザのホームディレクトリを意味する
	\item	\verb|=|	\\
		baseで定義したディレクトリ、あるいは起動パラメータでの-baseで
		指定したディレクトリを意味する
	\end{itemize}

\end{itemize}

\subsection{例}

以下は定義の例である。

\begin{verbatim}
name    sample;

#bind   ""          "dotCOBOL"  "SAMPLE1";
#bind   "list"      "dotCOBOL"  "SAMPLE1";

bind    ""          "OpenCOBOL" "SAMPLE1";
bind    "list"      "OpenCOBOL" "SAMPLE1";

arraysize   20;
textsize    200;

home    "=/sample2";

data    {
    spa     samplespa;
    window  {
        list;
    };
};

db  "ORCA"  {
    metadb;
    adrs;
};

db  "shell" {
    shell;
};
\end{verbatim}
